<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<texte> 
	<p>Le Grand Déchiffreur 1961 -  Marcel Duchamp</p>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Marcel, vous êtes né dans une famille d’artistes éminents et vous avez deux frères1 artistes. L’atmosphère devait être vraiment stimulante dans votre enfance.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Oui... Mon grand-père2 était un peintre et graveur assez renommé. Sauf qu’au début il était courtier maritime à Rouen, et puis, quand il a gagné assez d’argent, il a pris sa retraite, si l’on peut dire. À quarante ans, il a commencé à peindre tous les jours au lieu du dimanche seulement comme il le faisait avant. Chez nous, les murs étaient tapissés de ses œuvres et c’était une atmosphère très étrange pour des jeunes gens comme mes frères et moi, et ma sœur. Notre curiosité s’est éveillée inévitablement et nous sommes même devenus artistes sans effort, sauf les deux dernières sœurs. C’était bien assez quatre enfants sur six.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Et tout votre entourage familial formait un cercle d’artistes, le groupe de Puteaux3, n’est-ce pas ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Non, non, vous voulez dire mes frères.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Oui, certains auteurs parlent du cercle de Puteaux... </hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp - Oui, oui.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton - ... Comme si c’était un foyer d’activité <br></br>   artistique.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp -  Mes frères étaient très hospitaliers. Ils invitaient du monde le dimanche à Puteaux. Entre 1909 et 1914, il y avait une réunion tous les dimanches. Apollinaire venait, La Fresnaye venait, bien d’autres encore. Et puis Gleizes et Metzinger sont venus aussi à ces réunions qui ressemblaient à un club artistique si l’on veut, où toutes sortes de discussions avaient lieu. C’était une période très intéressante, juste avant la Première Guerre mondiale.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Pensez-vous qu’elle a joué un grand rôle dans la formation de la personnalité artistique des trois frères Duchamp ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Oui, absolument. Avant 1909, mes frères étaient plus ou moins du côté « Montmartre » de l’art. Quand je dis cela, c’était complètement différent de la vraie peinture même. Mon frère [Jacques Villon] était plutôt dessinateur à l’époque, ou graveur. Il faisait plus d’eaux-fortes que de peintures. Mon autre frère commençait à peine la sculpture après ses études de médecine. <br></br>   Il voulait être médecin, au départ. Il était déjà très jeune... je veux dire encore très jeune. Et moi, je m’y suis mis dix ans après. N’oubliez pas qu’il y a douze ans d’écart entre nous deux... nous trois.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Durant cette période remarquable, de 1910 à 1911-1912, vous avez peint quelques tableaux considérés aujourd’hui comme des chefs-d’œuvre. Ce sont des peintures qui se rangent aux côtés des œuvres de Picasso à l’ époque, et des Futuristes, également actifs durant cette période faste.</hamilton>
	 <hamilton>****<br></br>   Richard Hamilton - Donc, votre père n’était pas peintre. Voyait-il tout cela d’un œil favorable ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Oui, très favorable. Ou plus exactement, il s’y est résigné. Il a d’abord essayé d’empêcher mon frère aîné de devenir artiste, mais il n’a pas réussi. Même chose avec le deuxième frère. Alors, quand mon tour est venu dix ans après, il a abandonné sans combat.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Comment êtes-vous venu à la peinture ? Avez-vous reçu une formation, dans une école d’art ou autre ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Oui, je suis allé à l’académie Julian, une école d’art privée très connue. Ce n’était pas l’École des beaux-arts, l’officielle. Il n’y avait pas de prix ni de mentions, ni rien. Mais c’était aussi bien. Des cours de modèle vivant tous les matins pendant quatre ans. J’ai surtout joué au billard, en fait. Et je n’y suis resté qu’un an.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Quel âge aviez-vous ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Dix-sept ou dix-huit ans. Dix-sept.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Mais vous aviez déjà commencé à peindre depuis quelque temps.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Oui, depuis le début. À force de voir mes frères, surtout Villon, j’ai été tenté et j’ai essayé. Déjà quand j’avais quinze ans, en 1902, je peignais dans le jardin de notre maison au village où je suis né4.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Pour vous, ces tableaux étaient des œuvres d’amateur ou aviez-vous le sentiment d’ être un professionnel ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — C’étaient les œuvres d’un jeune garçon qui essayait de faire quelque chose, et il y en a des tas comme ça. Ces tableaux n’ont pas d’autre valeur pour moi. Plus tard seulement, un homme peut démontrer qu’il a autre chose à dire que ses essais de jeunesse. Je trouve toujours gênant que l’on puisse admirer les toutes premières choses comme si elles étaient marquées au sceau du génie, alors que ce sont de médiocres essais.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton  - Quelle est, selon vous, votre première contribution à l’art de la peinture ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp - Le nu descendant5  en est une à mon avis, parce que le mouvement n’était pas encore exploité dans l’art en général. Rodin a sculpté un homme qui marche, mais cet homme ne marche pas vraiment. On n’avait jamais pensé à introduire un mouvement réel dans une œuvre d’art. Et les Futuristes y ont pensé. C’était dans l’air, à l’époque de l’invention du cinéma et des premières chronophotographies, comme on les appelait : des images successives décomposant le mouvement de l’escrimeur ou du cheval au galop6. Elles m’ont donné l’idée du nu. C’est donc l’introduction du mouvement en tant que tel comme sujet de la peinture et le résultat m’a paru amusant, au moins.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton -  Ce tableau, le Nu descendant un escalier, qui représente à vos yeux une contribution importante, combien de temps a-t il fallu pour que le public et les critiques s’aperçoivent de son importance ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp- Au début, ce n’ était qu’un succès de scandale, comme vous savez, et cela a duré longtemps. Mes amis peintres n’ ont jamais pu s’y faire. Gleizes et Metzinger, par exemple, c’étaient mes amis, mais pour eux, le Nu n’entrait pas dans leur conception de la peinture, en théorie du moins. Je ne vois pas d’autre explication. Quarante ans après, les gens en parlent encore, alors il devait y avoir quelque chose d’autre que du scandale dans ce tableau. Je le crois.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton - Il a remporté cet énorme succès public en 19157, quand il est allé à New York, mais je suppose qu’il a été exposé avant.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp -  Exposé à Paris et refusé à Paris, si l’on peut dire, parce que le Salon des indépendants est une exposition sans jury. L’année où j’avais envoyé le Nu, mes frères sont vernus me voir la veille de l’inauguration, pour m’avertir que certains de nos amis trouvaient que j’avais exagéré le Cubisme, au moins son côté théorique. Ils voulaient me faire changer le titre. Ces remarques m’ont un peu agacé. Sans dire un mot, je suis allé au Salon, j’ai pris mon tableau sous le bras et je l’ai rapporté chez moi. Par conséquent, il figure au catalogue de cette année-là 1912, mais il n’ était pas dans l’exposition. </duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton - Alors, on vous a demandé de participer à l’exposition de New York, si je comprends bien. On pourrait peut-être regarder la reproduction. J’ai le catalogue ici. </hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp - C’est le grand, là… Le Nu. Oui, c’est celui-là.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — C’est un tableau que tout le monde connaît maintenant.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Oui, il est à Philadelphie à présent, au musée, parce qu’il faisait partie de la collection Arensberg, en Californie, depuis des années, pratiquement depuis que je l’ai peint… Non quelqu’un de San Francisco l’a d’abord acheté, un certain Torrey8, qui l’a vendu aux Arensberg vers 1917 ou 1918 et ensuite il est resté dans leur collection.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — C’est sans doute grâce à ce tableau que vous êtes entré en relation avec votre ami et mécène.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Oui, c’est cela. Je suis allé à  New York pour la première fois en 1915, deux ans après l’Armory Show. Autrement dit, Arensberg connaissait mon existence. Je l’ai rencontré là-bas par l’entremise de notre ami commun Walter Pach, qui m’a fait prendre un avion pour aller directement chez les Arensberg9. Ils m’ont hébergé pendant plusieurs mois en attendant, alors que je ne les connaissais pas du tout avant. Nous sommes restés amis pendant des années et des années. </duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Et les réactions que ce tableau suscitaient dans le grand public vous ont enchanté.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp— Non, parce que je ne m’en suis pas aperçu. Comme je l’ai dit, c’était surtout des lettres reçues de New York qui me parlaient d’un grand succès, mais vous savez comment sont les gens, ils exagèrent…Alors, j’avais quelques doutes…</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton - Après avoir achevé ce tableau, vous avez commencé à réfléchir à des choses totalement différentes. Vous vous êtes lancé dans une œuvre de grande envergure intitulée La Mariée mis à nu par ses célibataires, même. Aviez-vous l’impression de rompre avec toutes les sortes de peintures que vous aviez pu réaliser jusque là ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp - Oui, et d’ailleurs j’étais content de le faire C’est dans ma nature de chercher autre chose. Je n’allais pas recommencé à peindre des nus. J’en avais bien assez d’un. Un nu, et c’était terminé. Cette page de ma vie était tournée. J’ai pensé aussitôt à inventer une nouvelle façon de m’y prendre pour peindre. Et c’est ce que j’ai fait avec le Verre, pendant les dix années suivantes, dix années ou même plus, consacrées à la peinture du Grand Verre.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Pas plus de cinq ou six personnes au monde, peut-être, apprécient pleinement cette peinture trente ans après, la comprennent vraiment. Êtes-vous déçu ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Non, je ne sais pas pourquoi. Je n’ai jamais eu dans l’idée de faire quelque chose qui irait au Louvre ou à la National Gallery de Londres. J’ai travaillé tout le temps pour ma satisfaction personnelle, comme une sorte d’ermite. Je me méfiais un peu des notions de succès public et d’exposition publique d’un tableau. L’art, pour moi, c’était plus ou moins une chose personnelle qui venait de l’intérieur au lieu d’avoir besoin de se faire accepter par le grand public et admirer. Je dirais même que l’admiration du public — du public populaire — n’est pas un compliment, en réalité. Le public, c’est bien pour se faire saluer, respecter ou comprendre, mais pas admirer.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — En travaillant à ce tableau, vous aviez bien conscience de créer une œuvre majeure, très importante...</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp (lui coupant la parole) — Non, je n’en avais aucune conscience. Je faisais ce que j’avais envie de faire et aucune conscience ne m’est venue à la conscience !</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Pour passer douze ans de votre vie sur un travail aussi obsessionnel, vous deviez avoir un énorme sentiment d’accomplir quelque chose d’important, non ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — J’en conviens, mais, voyez-vous, on n’est pas très bon juge de ses propres actions et je suis sûr qu’il y a plein d’autres personnes qui ont passé dix ans ou vingt ans sur un travail sans résultat. Donc je ne sais pas tout de suite si le résultat est concluant, pas épouvantable en tout cas.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton - Mais cette œuvre précise reste inachevée de toute façon. </hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp - Cela prouve encore une fois que je tenais pas vraiment à la finir. J’y ai passé trop de temps. À la longue, je me suis lassé, si bien que je ne ressentais plus la nécessité de l’achever.  Il me semblait que quelquefois il y a quelque chose en plus dans l’inachevé, une chaleur que l’on ne retrouve pas, que l’on ne peut pas modifier ni améliorer davantage dans le produit fini.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Vous dites que vous vous êtes lassé de cette grande œuvre que vous aviez entreprise. Aviez-vous l’impression d’être arrivé à faire ce que vous vouliez ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Suffisamment pour arrêter. Au bout de dix ans sur une chose, même la plus intéressante, il y a sans doute une sorte d’ennui qui s’installe, d’autant plus que l’exécution de l’œuvre proprement dite consistait surtout à recopier les esquisses que j’avais déjà faites sur du verre, de sorte qu’il n’y avait aucune créativité là-dedans, plus aucune invention. C’était une simple transposition sur le verre d’une chose déjà faite, du moins dans mon esprit, vous comprenez ?</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Oui. Vous aviez rassemblé toutes les idées dès 1914, avant de commencer à peindre sur le Verre lui-même.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Tout était déjà mis en perspective dans les esquisses, tout était décidé à l’avance, et même quelques années à l’avance.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Aviez-vous l’impression d’avoir épuisé toutes les possibilités ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Non, loin de là. C’était simplement une autre page à tourner et à l’époque j’avais trouvé l’idée du ready-made, que j’utilisais déjà en 1914, mais de temps en temps, sans savoir pourquoi. Je ne savais même pas si je devais l’introduire dans le reste de mes œuvres ou en faire une œuvre en soi. Comme vous le savez, en 1914, ou même en 1913, j’avais dans mon atelier une roue de bicyclette qui tournait sans raison.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — C’est l’un des paradoxes de votre art. Dans le même temps où vous travaillez à une œuvre importante très méditée, intellectualisée et calculée, vous créez des choses qui n’exigent aucun effort de votre part.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp - C’est un des paradoxes, oui, et cette roue était le premier ready-made, qui n’avait pas de nom à l’époque. Je ne nommais jamais rien. Elle se trouvait là, simplement, et c’était un mouvement qui me plaisait,  comme du feu dans la cheminée. Toujours cette idée de mouvement, voyez-vous, transférée du nu à la roue de bicyclette. En même temps, je travaillais au Verre. Et puis en 1914, j’ai arrêté le mouvement avec le porte-bouteilles, qui est un de ces ustensiles fabriqués industriellement où l’on met les bouteilles à égoutter dans les caves.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton - C’esi quelque chose qui passe mal auprès du public, cette idée de créer une œuvre d’art en y apportant simplement votre signature.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Oui. le plus difficile pour moi, quand j’ai eu cette idée, c’était de l’expliquer ou de la justifier. Je ne l’ai jamais fait, encore aujourd’hui. Cela dit, puisque les gens s’y intéressent, le mécanisme psychologique m’intéresse aussi.<br></br>   ****</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Cette notion de ready-made est assez déroutante pour nous. Qu’est-ce qu’un ready-made ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Un ready-made, c’est une œuvre d’art sans artiste pour la réaliser, si je peux simplifier la définition. J’avais sans doute l’idée du tube de peinture utilisé par l’artiste, qui n’est pas réalisé par lui, mais par le fabricant de couleurs. Donc le peintre crée en fait un ready-made quand il peint avec des objets fabriqués industriellement qui s’appellent couleurs. Du moins, c’est mon explication après coup, parce que, sur le moment, il n’y avait rien à expliquer. La composante  était beaucoup plus importante, au sens où les Impressionnistes étaient iconoclastes à l’égard des Romantiques, et ensuite les Fauves, puis les Cubistes à l’égard des Fauves. Quand mon tour est venu, ma petite idée, mon geste iconoclaste a été le ready-made.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — C’est un peu un acte de défi envers le passé.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Un acte de défi, oui, absolument.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Mais c’est aussi un geste philosophique.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Oui, il y a un aspect philosophique, une dédivinisation, c’est-à-dire que l’artiste n’est plus transformé en dieu, on abaisse son rang dans la société, au lieu de le placer très haut, d’en faire une chose sacrée.<br></br>
	 </duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton - Alors, ces ready-mades vous permettaient-ils d’échapper aux contraintes intellectuelles de vos autres œuvres ? Parce que, par ailleurs, vous étiez un artiste qui mettait le plus grand soin dans la mise au point des idées et dans leur exécution.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Oui, comme vous l’avez dit, tout cela est très paradoxal, presque schizophrène, presque... (Rire.) D’un côté, j’ai une activité très intellectuelle, et de l’autre je la tue avec des pensées plus matérialistes.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Pour vous, c’était une blague ? </hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Bien sûr, il y avait une part d’humour. Je tenais beaucoup à y mettre de l’humour. Il y en a même beaucoup dans le Grand Verre. C’est un aspect philosophique vraiment important, si vous voulez le qualifier de philosophique : mettre en doute le sérieux de l’œuvre dans le grand tout cosmique de l’univers. Notre petit coin de terre est si minuscule par comparaison, surtout maintenant qu’on en sait un peu plus à son sujet. Nous avons toujours été anthropocentriques, ce qui est un petit travers ridicule.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Par conséquent, votre acte de défi s’adressait aussi à vous-même, en tant qu’artiste.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Oui, je voulais vraiment me débarrasser de l’instinct grégaire des artistes. Il s’agissait de revenir aux idées individuelles au lieu d’aller vers l’idée collective, de me singulariser, pour ainsi dire, comme devrait le faire n’importe quel artiste, au lieu d’aller vers la production en série comme on le fait de nos jours, par exemple.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Mais n’éliminez-vous pas les facteurs personnels en créant un ready-made ? Est-ce que n’importe qui peut créer un ready-made en y apposant sa signature ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Oui. Même le choix de l’objet, qui est essentiel, n’a pas besoin d’être effectué. Le ready-made doit rester complètement impersonnel. Si on y fait entrer la notion de choix, on réintroduit le goût, et là, on en revient au vieil idéal du bon goût, mauvais goût, goûl banal. Or le goût est l’ennemi de l’art avec un grand « A ».</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Vos ready-mades étaient donc dépersonnalisés par des choix souvent très prosaïques. Vous ne choisissiez pas un objet pour ses qualités raffinées, mais parce qu’il n’avait quasiment aucune qualité.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Le moins de qualités possible... La difficulté, c’était de trouver un objet sans aucune espèce de charme sous l’angle esthétique.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Mais vous êtes artiste. Vous étiez artiste à l’époque. S’agis-sait-il d’un acte créatif esthétique ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Pour ma part, je voulais au moins modifier la condition de l’artiste, au lieu de lui appliquer toujours les mêmes normes depuis les Grecs, etc. Peut-être transformer complètement l’attitude à l’égard de l’artiste.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — En tout cas, la révolution que vous avez provoquée dans l’art entre les années 1910 et 1920 lui a porté un coup. Un critique américain vous a qualifié d’anti-artiste et de grand rebelle de l’art du xxe siècle10. Selon vous, peut-on vous reprocher cette offensive contre l’art ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Reprocher, oui, si c’est le mot que vous voulez employer, mais j’en étais ravi parce que n’avais pas l’intention de faire quelque chose qui plairait à tout le monde.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Vous n’avez aucun remords ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Absolument aucun, sachant que toutes les révolutions de ce genre, du moins au cours du dernier siècle, se sont toujours faites l’une contre l’autre, elles étaient iconoclastes. Moi aussi, je me considérais comme un iconoclaste, et heureux de l’être. </duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Beaucoup de gens l’ont ressenti comme une sorte de trahison de l’art. C’est une autre sorte d’iconoclasme.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — J’ai vraiment essayé de tuer le petit dieu que l’artiste est devenu au cours du dernier siècle en particulier. On l’a déifié. Sous les rois des xviiie, xvIIe et xvie siècles, il était plus près de l’artisan. L’ idée de l’artiste surhomme esr relativement récente. C’est cette idée que je contestais.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton - Vous dites que vous n’ êtes pas pour l’art, vous n’êtes pas contre non plus, mais entre les deux, en terrain neutre. Avez-vous encore l’impression d’être un artiste dans un no man’s land?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Pas tout à fait. Quelquefois, non. Depuis que j’ai cessé mes activités, j’ai l’impression d’être plutôt contre cette haute considération où les gens tiennent les artistes. Je me demande même si l’art ne va pas disparaître dans le « faire ». C’est le sens étymologique de l’art, du moins d’après certains dictionnaires : fabriquer, pas forcément à la main, mais fabriquer. Donc, tout le monde fabrique, pas seulement les artistes. Dans les siècles à venir, on fabriquera peut-être sans y faire attention, sans avoir besoin d’un musée pour ces « fabrications », comme j’ai envie de les appeler.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Croyez-vous que l’histoire vous fera grief de votre démission ? On a parlé de suicide artistique à propos de votre abandon.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Non, je ne crois pas.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton —Vous n’avez pas l’impression de vous suicider ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Non, non. Les prix n’ont pas assez monté. Mais je suis content d’avoir contribué à cet abandon. (Rire.)</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Que pensez-vous de la situation où vous vous retrouvez ? Certains de ces objets où vous avez apposé votre signature devenus très rares se vendent très, très cher quand les marchands en ont à proposer. L’un de vos ready-mades, je crois que c’était La Bagarre d’Austerlitz11, est passé en vente il y a environ un an et c’est un de vos amis, le grand collectionneur William Copley, qui l’a achetée. Il a payé très cher cet objet que vous n’avez même pas fabriqué, alors que votre définition de l’art, c’est justement la fabrication. Votre seule intervention sur cette œuvre a consisté à la nommer. La femme de Copley s’étonne qu’il ait dépensé une telle somme et, un jour, elle m’a demandé pourquoi c’était une œuvre d’art. Je n’ai pas su répondre à sa question. Peut-être que vous savez.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp - Non, c’est ce qu’il y a de drôle ! Ce n’est pas la question. Le ready-made qui était un geste purement gratuit est tombédans le marché de la peinture et il est devenu un objet d’art, à ma grande consternation d’une certaine manière. Donc, on l’achète et on le paie comme on le ferait pour n’importe quelle peinture, ou sculpture, mais c’est tout de même un ready-made. Il faut qu’il y ait un tout petit nombre de ready-mades. Je n’aurais pas imaginé répéter éternellement l’idée du ready-made. Je peux compter dix ou douze gestes de cet ordre dans ma vie et c’est tout. Je me réjouis d’avoir arrêté parce que c’est là où les jeunes, artistes d’aujourd’hui se trompent, à mon avis…</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Vous dites, que c’est un geste. Quelle est la signification de ce geste ? Est-ce une sorte d’objet magique ? Que veut-il dire ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — C’est une sorte de rébellion.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Un symbole  de rébellion.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Oui, en effet. Dans la mesure où il va à l’encontre de ce qui se fait actuellement en matière d’art, c’est une forme de non-art, si vous voulez. Mais aussi une façon amusante de tourner l’art en dérision. C’est l’aspect philosophique.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Le ready-made tourne l’art en dérision et en même temps il devient un objet de vénération au rang des beaux-arts.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — On ne peut pas empêcher certaines décisions que les gens prennent. Il faut les accepter.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Ne croyez-vous pas que...</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Je ne m’en désole pas, parce qu’on ne s’oppose pas à ces choses qui sont plus fortes que nous. Il faut les accepter quelquefois.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — La création du ready-made, cette décision que vous prenez, est-elle un acte artistique à votre avis ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Je ne dirais pas cela, parce que c’était une réaction contre le mot « art ». Bien entendu, il y a la question : comment peut-on liquider complètement l’art ? Je ne l’ai pas résolue à l’évidence. Ma réponse a consisté à essayer d’aller aussi loin que possible dans le geste iconoclaste, pas pour tuer l’art, mais pour le réduire à un acte complètement banal.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton - Pourtant ces objets ont droit à la considération normalement accordée à l’art.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp - Oui, c’est un paradoxe. Et je n’y suis pour rie. Personnellement je n’en possède pas un seul. Je crois que je n’en ai jamais vendu moi-même.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Et des tableaux, en avez-vous vendu vraiment ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Très peu. Une ou deux fois, oui. J’ai donné la plupart de mes tableaux ou alors, ils se sont vendus derrière mon dos, pour ainsi dire. Je les ai offerts et leurs propriétaires les ont vendus quelque fois par l’intermédiaire d’autres personnes. Je n’ai jamais touché le moindre pourcentage dessus.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Le plus extraordinaire, c’est que, œuvres d’art ou pas, elles sont dans les musées à présent, et assez hautement prisées par l’institution pour coûter très cher en assurances [Duchamp acquiesce] lorsqu’elles doivent être transportées. Ce paradoxe a l’air de vous paraître normal et légitime.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Je l’accepte, comme j’accepte presque tout ce qui m’arrive dans la vie. C’est peut-être une façon de donner à la chance une occasion de me sourire : se soumettre au lieu de résister, sur le plan philosophique, j’entends. C’est pourquoi je ne m’oppose pas à cet état de choses, quitte à contredire mes intentions, en quelque sorte.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Voyez-vous un grand fossé entre le ready-made et un tableau comme le Nu descendant un escalier, par exemple ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Je me le demande. Il n’y a pas grand-chose en commun, à mon avis, d’autant que je n’ai heureusement pas créé un seul ready-made depuis quarante ans. Je n’ai pas fait cette grande erreur. De plus, j’ai voulu me limiter à un minimum, et je n’en ai réalisé qu’une douzaine, quinze tout au plus, sans jamais en refaire un seul ensuite, sauf dans des circonstances bien particulières. Mais faut-il se répéter ? On sait que la répétition est la grande ennemie de l’art en général. Je pense à toutes ces formules et théories fondées sur la répétition. On a quand même, bien sûr, une multitude de Renoir à la fin de sa vie, mais je n’achèterais un Renoir pour rien au monde.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Vous étiez prêt à vous répéter de temps en temps, puisque vous avez peint trois versions du Nu descendant m escalier.<br></br>   Marcel Duchamp — Oui, mais cette répétition-là était obligée, pour faire plaisir à Arensberg en l’occurrence. Il n’avait pas pu acheter l’original12. Il a dû...</hamilton>
	 <p>****</p>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Le choix du ready-made est-il immédiat ? Vous découvrez un objet par hasard et vous décidez aussitôt de le signer, ou y a-t-il un temps de réflexion ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Très souvent, il y a une réflexion parce que, en général, j’ajoute une petite phrase, une sorte de titre, qui n’est jamais une description. Au contraire, il s’éloigne autant que possible de l’objet en soi ou des choses que cet objet peut rappeler. C’est donc une décision qui peut prendre du temps. Il peut très bien être créé tel jour à telle heure, sans que je sache à l’avance ce que ce sera. Toutes sortes de connotations et de corrélations intellectuelles viennent se greffer dessus, bien loin des formes d’arts plastiques, purement matérielles et matérialistes.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Quand vous parlez de « rendez-vous avec le ready-made », qu’entendez-vous par là ? Une date, un lieu... Vous avez décidé qu’à une certaine date [Duchamp acquiesce], une date future, un ready-made serait réalisé et vous surveillez l’horloge et c’est l’objet qui vous tombe sous la main à l’heure dite qui est choisi ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Non, non, il faut qu’il soit là à ce moment-là, mais je peux prévoir un lieu ou un autre, peu importe. Ce qui compte, c’est la date, autrement dit le jour et l’heure. C’est un petit jeu, si on veut, pour intellectualiser la chose, m’éloi-gner de l’aspect matériel de l’œuvre d’art sous sa forme plastique, c’est-à-dire la peinture ou plutôt la sculpture car ces objets sont généralement en trois dimensions. Encore que j’aie fait quelques ready-mades qui sont des peintures, en signant les tableaux de quelqu’un d’autre.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Nous nous écartons encore plus de la définition de l’art [Duchamp acquiesce] au sens de « faire », « fabriquer ». Donc, c’est « réfléchir » au lieu de « faire ».</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — C’est totalement paradoxal. Cela allait sans doute avec mon attitude à l’époque, qui était de ne pas faire ce qui aurait dû l’être.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — L’un des éternels paradoxes, semble-t-il, c’est que les musées mettent toutes vos activités sur le même plan à présent. Au Muséum of Modem Art, on a un ready-made à côté d’une de vos peintures et ils ont la même valeur, tant du point de vue financier qu’en ce qui concerne leur force d’attraction sur le public.<br></br>  Marcel Duchamp — Oui, c’est malheureux, mais je n’y peux rien.</hamilton>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Vous pensez quand même que c’est « malheureux ». Vous le déplorez ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Oui. J’aurais préféré ne pas être obligé d’accepter cette situation. En même temps, on ne peut pas s’arrêter complètement de respirer.</duchamp>
	 <p>****</p>
	 <hamilton>Richard Hamilton — D’après ce que vous dites, on peut penser que vous placez les ready-mades à un niveau inférieur, qu’ils sont plus anodins que vos autres œuvres ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Non, ils ne sont pas anodins, du moins, pas pour moi. Ils en ont l’air, mais ne le sont pas. Au contraire, ils se placent à un degré beaucoup plus haut d’intellectualité. Et celui que j’aime par-dessus tout, c’est un ready-made, si on veut, mais émouvant. Je veux parler des trois fils d’un mètre de long tombés d’un mètre de haut qui modifient les contours de l’unité de longueur, car le mètre devient une courbe, trois fois13. Ce qui me plaisait, c’était l’idée que leur forme ne dépendait pas de moi mais du seul hasard, lit en même temps, je pouvais m’en servir pour d’ai lires choses, par exemple dans le Grand Verre.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton -  L’ introduction du hasard dans la réalisation de l’œuvre d’art laisse supposer une sorte de mépris pour le public, pour les contraintes pratiques de l’art, qui vous a exposé aux accusation de « dandysme ». Qu’en pensez-vous ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Le publie n’est pas encore prêt à l’accepter. Voyez-vous il croit que tout doit être fait à dessein après mûre réflexion, etc. Le manque de considération pour le hasard ne durera pas,à mon avis. Un jour ou l’autre, les gens accepteront cette possibilité de réaliser des choses et, de fait, tout repose sur le hasard autour de nous, du moins le hasard entendu, au sens de ce qui échappe à la causalité.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Donc, ces objets qui ressemblent à une agression contre le public, la présentation d’une œuvre avec laquelle nous n’avez eu pratiquement aucun contact physique, ce n’est pas un acte de haine ni une agression.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Non, ce n’est pas du tout un acte de haine. C’est un acte de libération des... des canons esthétiques, en particulier dans la peinture où il y avait au Moyen Âge des canons absolus sur combien de fois la taille de la tête était contenue dans la hauteur du corps, etc. Ils vont à l’encontre de la liberté, non ? Enfin, depuis que l’art a été plus ou moins libéré par Courbet14. En 1860, on n’avait pas envie de continuer de cette manière, et c’est ce que j’ai essayé de faire en libérant encore plus, en libérant toujours plus. Alors, ce serait plutôt un acte dans cette intention, au moins.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — L’une des choses les plus remarquables dans votre vie, c’est l’amour que vous avez inspiré. Certains aspects de votre personnalité semblent susciter ce sentiment chez les personnes que vous rencontrez et celles qui voient vos œuvres, les gens qui admirent vos œuvres, les jeunes artistes, etc. C’est une sorte d’amour... pour votre vie, pour vos actions. Est-ce que cela vous convient, ou vous vous en seriez bien passé ? </hamilton>
	 <p>****</p>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Oui, je suis ravi d’avoir obtenu ce résultat au lieu du contraire. Il y a là quelque chose de touchant. C’est tout à l’honneur de l’art en général, de pouvoir engendrer ce sentiment d’amour et de bonne entente en général, que l’on pourrait appliquer dans la politique aussi.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton - Toute votre vie, vous vous êtes beaucoup impliqué dans l’art. Maintenant, dès qu’il y a une soirée ou autre manifestation de l’avant-garde à New York, on a de fortes chances d’y rencontrer Marcel Duchamp. Trouvez-vous important de continuer à participer on monde de l’art?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Très important. Je ne suis rien d’autre qu’un artiste, pour sûr, et ravi de l’être. Avec tout ce qui m’est arrivé, tout ce qui s’est passé dans ma vie, au fil des ans, mon attitude a changé. Je ne pourrais plus être très iconoclaste aujourd’hui.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Que répondez-vous à ceux qui vous accusent d’avoir gaspilléé votre talent, de vous être suicidé ?</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Cela ne me m’intéresse pas. Gaspiller le talent, avez-vous dit? [Hamilton acquiesce.] Non, cela m’ intéresse pas du tout. Je ne suis pas partisant d’une surproduction dans l’art. Je crois qu’elle conduit à une étrange situation où l’individu disparaît et l’art est partout, anonyme et banalisé. Comme les arbres.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Donc, si vous avez arrêté depuis si longtemps, ce n’était pas un tarissement, mais une décision philosophique.</hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp — Complètement. L’art qui consiste à se contempler dans la place et à se mettre en avant, toute cette égomanie, je suis contre ces choses-là, bien sûr.</duchamp>
	 <hamilton>Richard Hamilton — Vous n’avez pas peur que l’histoire vous juge mal ? </hamilton>
	 <duchamp>Marcel Duchamp —Je me moque de ce que fait l’histoire. Je crois qu’elle ne me concerne pas</duchamp>
</texte>
